\ifx\mainclass\undefined
\documentclass[cn,11pt,chinese,black,simple]{../elegantbook}
\input{../needed.tex}
\begin{document}
\fi 
\def\chapname{01digitalsys}

% Start Here
\chapter{概述}

\section{数字系统概述}

数字系统涵盖方面广，

\begin{itemize}
    \item 处理器
    \item 存储器
    \item SoC： System on Chip
\end{itemize}

数字系统可以看作是一个微处理器外加一个交互接口。一般来说，数字系统包括算数逻辑单元，存储单元以及控制单元，硅集成后就可以成为 IC 。



半导体产品包括：

\begin{itemize}
    \item 光电器件
    \item 传感器
    \item 分立器件
    \item 集成电路
\end{itemize}

\subsection{微处理器}

微处理器几乎是数字系统的核心。

常见的微处理器有中央处理器即 CPU 。其中的控制单元对指令进行处理，使得存储单元以及运算单元与内存进行交互完成工作。通过指令集对底层进行交互。

另一种是图形处理器即 GPU ，控制单元相对较少，但是有更多的细粒度 ALU 以及更大的显存。

还有现场可编程逻辑门阵列即 FPGA ，通过逻辑设计对开关核进行不同的连线，实现不同的逻辑功能。

专用处理器即 ASIC ，为特定的系统的需要而设计，速度快，但是设计成本更高。

其他芯片还有： DSP 数字信号处理器，ISP 图像信号处理器， MCU 微处理器， SoC 系统级芯片或片上系统。

\section{数字逻辑电路}

数字逻辑电路实现了数字信号逻辑运算的电路，实现离散值的逻辑计算。

组合逻辑电路的输入输出字号见没有反馈延时通路，且不含存储单元。

时序逻辑电路由组合电路以及存储单元组成，存在反馈电路。可以分为同步时序电路以及异步时序电路。

最早的逻辑器件有真空电子管以及晶体管。之后出现了金属氧化物半导体场效应管也就是 MOSFET 。

\section{逻辑}

什么是逻辑？可以用 0 与 1 表达逻辑与任务。香农提到，逻辑可以使用逻辑电路实现。通过逻辑器件实现逻辑，综合成逻辑门后设计成逻辑电路最终实现到处理器。

\subsection{数字与模拟信号}

数字信号

\begin{itemize}
    \item 时域离散
    \item 值域为悠闲地集合
    \item 来自物理世界
    \item 热波动噪声
\end{itemize}

模拟信号：

\begin{itemize}
    \item 时域连续
    \item 值域连续
    \item 来自布尔相关方程
    \item 采样噪声
\end{itemize}


由于模拟信号的噪声多且难以消除，存在累积效应，更多采用数字信号。

\subsection{数字信号的获得}

通过采样将模拟信号转换为数字信号，效果与采样频率和采样精度有关。


\section{数字电路设计方法学}

\subsection{设计方法论}

存在三个设计域：

\begin{itemize}
    \item 行为域：Spec, Algorithm, RTL, Bool, Differential Equation.
    \item 结构域: Transistor, Gate, ALU/MUX/Reg, Processor/Subsystem, CPU/Mem/SoC 
    \item 几何域: Rectangle Polygon-group, Standard cell, Macro cell, Block/Chip, Chip/Board
\end{itemize}

\subsection{层次化设计}

自底向上设计（Bottom-Up） ：缺乏全局规划，迭代优化难度大。

自顶向下设计（Top-Down） ： 通过“设计-验证-修改”的反复迭代，最终得到满足性能以及功能要求的结果。

混合设计模式：从上到下设计，从下到上实现。

\subsection{数字系统的实现技术}

按照分类方式分：

\begin{itemize}
    \item 全定制：搭积木式设计，几乎没有灵活性且成本很高
    \item 半定制：标准单元式，标准单元库有助于提高布图效率，自动化程度高，设计周期短，ASIC 广泛使用
    \item 可编程：灵活度高，周期短，上市快，功耗大，成本高，速度慢
\end{itemize}

\section{数字系统设计自动化}

设计芯片的方法从手工设计、计算机辅助，走向了电子设计自动化（ EDA ）。EDA 以计算机与电子技术为先导，汇集了计算机图形学、拓扑学等知识。

CAD 进行独立的 EDA 使用，辅助版图设计，PCB 设计，电路模拟等。

CAE 实现了设计工作的集成话，原理图输入，逻辑仿真，自动布局，功能模拟以及分析验证可以系统化进行。

EDA 自顶向下的设计可以将经历集中在方案以及架构创新上。

EDA 是集成电路的产业龙头，推动封装测试行业从二维转向三维，实现了 PCB 的板级系统的硅上互联，时间摩尔转向空间摩尔。

分类大致有

\begin{itemize}
    \item 电子电路设计：HSPICE， SPECTRE
    \item PCB：Protel
    \item PLD\footnote{Programmable Logic Device}：Quaturs II，ISE
    \item IC： ModelSim
    \item ASIC：Candence，Synopsys，Mentor
\end{itemize}


系统设计流程分为 

\begin{itemize}
    \item 前端设计
    \begin{itemize}
        \item 系统功能设计
        \item 系统结构划分
        \item 电路 / RTL 
        \item 逻辑综合
    \end{itemize}
    \item 生成门级网表
    \item 后端设计
    \begin{itemize}
        \item 物理版图设计
        \item 物理版图验证
        \item 核签
        \item 流片
    \end{itemize}
\end{itemize}

\begin{table}[htb]
    \centering
    \caption{层次化设计}
    \begin{tabular}{llll}
    \hline
          & 时序单位 & 基本单元   & 功能表述 \\ \hline
    系统级设计 & 数据处理 & 进程 与通信 & 自然语言 \\
     行为级设计     &  运算步骤    &  运算控制      &  控制流程，状态机    \\
        RTL 级设计  &  时钟周期    &   寄存器，运算     &  布尔方程，卡诺图    \\ \hline
        %   & up   & down   &      \\ \hline
    \end{tabular}
    \end{table}

什么是综合（Synthesis），人工的设计称为设计，自动化设计称为综合。

\begin{definition}[综合]
    从较高层次的设计描述到较低层次的转换、映射并进行一定的优化设计的过程。
\end{definition}

高层综合从高级语言直接转换，涉及到多目标的优化，如资源延时等。

逻辑综合将 RTL 级代码转换为基于标准单元库满足约束的门级网表。



% End Here

\let\chapname\undefined
\ifx\mainclass\undefined
\end{document}
\fi 